https://slides.cryptoparty-hamburg.de/master/<br /><br />
Download: https://cryptoparty-hamburg.de/download<br /><br />


<img src="./img/no-photo.jpg" /><br />
Bitte keine Fotos machen.<br /><br />
Angehörige der Exekutive (Personen mit Meldepflicht gem. §152 StPO) sind in diesem Raum nicht willkommen!



# Cryptoparty<br/> Hamburg



## Inhalt und Ablauf
* Einleitung
* Das Internet
* Passwörter
* <b>Mailverschlüsselung</b>
* <b>Verschlüsselte Container</b>
* <b>Festplattenverschlüsselung</b>
* Chatverschlüsselung
* Über Smartphones und Tablets
* Fragen und Antworten



# Einleitung
> “Man is least himself when he talks in his own person. Give him a mask, and he will tell you the truth.” - Oscar Wilde


### Einführung in die Anwendung von Verschlüsselungssoftware


### Was wir heute lernen hilft **nicht** dagegen, dass jeder weiß wann man mit wem kommuniziert (Metadaten)


### Kriterien für Verschlüsselungssoftware

* Vertraulichkeit<br>Nur die Empfänger können die Nachricht lesen
* Beglaubigung<br>Die Empfänger können sicherstellen, dass die Nachricht wirklich vom Sender kommt
* Abstreitbarkeit<br>Nach der Konversation ist die Beglaubigung nichtig
* Folgenlosigkeit<br>Wenn einem der Gesprächspartner der Schlüssel verloren geht, hat dies keine Konsequenzen für die bereits verschlüsselt geführten Konversationen


### 100% Sicherheit gibt es nicht


### Es fehlt Software, Benutzbarkeit ist mangelhaft


### Es fehlt die Unterstützung durch die großen Unternehmen


# Das Internet


## Wie funktioniert das Ganze?


<img src="img/internet.png">


<img src="img/wolke.png">



# Passwörter


## Nur ein komplexes Passwort ist ein gutes Passwort


<img src="img/passwort_komplexitaet.png">


<img src="img/xkcd_password_strength.png">


* 1Password (Mac)
* KeepassX2 (Mac, Win, Linux)
* OS X Schlüsselbund (Mac)
* Seahorse (Linux)
* USB-Sticks 


## KeepassX2

### Program zum verwalten von Passwörtern für

### Win, Mac, Linux


<img src="img/KP00.png">


<img src="img/KP01.png">


<img src="img/KP02.png">


<img src="img/KP03.png">


<img src="img/KP04.png">


<img src="img/KP05.png">


<img src="img/KP06.png">


<img src="img/KP07.png">


<img src="img/KP08.png">


<img src="img/KP09.png">


<img src="img/KP10.png">


<img src="img/KP11.png">


<img src="img/KP12.png">


<img src="img/KP13.png">


<img src="img/KP14.png">


### Sichern der ".kdb"-Datei
Wird die ".kdb"-Datei verloren, sind die Passwörter weg.<br />
Gleiches gilt bei Verlust des Passworts.


<img src="img/KP15.png">


<img src="img/KP16.png">


<img src="img/KP17.png">


### Fragen?
Es gibt nur eine dumme Frage:

Die, die man nicht gefragt hat ;-)



# E-Mail-
# verschlüsselung


## Einführung in<br>Crypto-Verfahren


<img src="img/key_cryptocard.jpg">


## bietet
* Vertraulichkeit
* Beglaubigung


## bietet nicht
* Abstreitbarkeit
* Folgenlosigkeit


## Privater Schlüssel vs. öffentlicher Schlüssel


<img src="img/Thunderbird+Enigmail+GnuPG.png">


## Generieren<br>von Schlüsseln
<br>Enigmail > Schlüssel verwalten ... <br> Erzeugen > Neues Schlüsselpaar ...


<img src="img/enig1.PNG">


<img src="img/enig2.PNG">


<img src="img/enig3.PNG">


<img src="img/enig4.PNG">


<img src="img/enig5.PNG">


<img src="img/enig6.PNG">


<img src="img/enig7.PNG">


<img src="img/enig8.PNG">


<img src="img/enig9.png">


<img src="img/enig10.png">


### Die Keyserver: Das dezentrale Schlüsselbuch im Internet
### <a href="http://pgp.mit.edu/">http://pgp.mit.edu/</a>


## Web-Of-Trust


## Key-Signing/Trust-Level



# Verschlüsselte
# Container


## VeraCrypt
### (Nachfolger von Truecrypt)
### Windows, Mac, Linux


<img src="img/vc01.png" alt="" />


<img src="img/vc02.png" alt="" />


<img src="img/vc03.png" alt="" />


<img src="img/vc04.png" alt="" />


<img src="img/vc05.png" alt="" />


<img src="img/vc06.png" alt="" />


<img src="img/vc07.png" alt="" />


<img src="img/vc08.png" alt="" />


<img src="img/vc09.png" alt="" />


<img src="img/vc10.png" alt="" />


<img src="img/vc11.png" alt="" />


<img src="img/vc12.png" alt="" />


<img src="img/vc13.png" alt="" />


<img src="img/vc14.png" alt="" />


<img src="img/vc15.png" alt="" />


## FileVault
### Mac


<img src="img/mac_crypt_container1.png">


<img src="img/mac_crypt_container2.png">


## EncFS
### Mac, Linux


### Kann auch nachträglich
### Verzeichnisse verschlüsseln.


### <a href="https://defuse.ca/audits/encfs.htm"> Sicherheitsaudit</a> war nicht vielversprechend


### Als grafische Oberfläche für EncFS kann man z.B. Cryptkeeper oder Gnome Encfs Manager installieren



# Festplatten-
# verschlüsselung


## VeraCrypt
### Windows


<img src="img/vc_fde_01.png">


<img src="img/vc_fde_02.png">


<img src="img/vc_fde_03.png">


<img src="img/vc_fde_04.png">


<img src="img/vc_fde_05.png">


<img src="img/vc_fde_06.png">


<img src="img/vc_fde_07.png">


<img src="img/vc_fde_07a.png">


<img src="img/vc_fde_08.png">


<img src="img/vc_fde_09.png">


<img src="img/vc_fde_10.png">


<img src="img/vc_fde_12.png">


<img src="img/vc_fde_13.png">


<img src="img/vc_fde_14.png">


<img src="img/vc_fde_15.png">


<img src="img/vc_fde_16.png">


<img src="img/vc_fde_17.png">


<img src="img/vc_fde_19.png">


<img src="img/vc_fde_20.png">


<img src="img/vc_fde_21.png">


<img src="img/vc_fde_22.png">


<img src="img/vc_fde_23.png">


<img src="img/vc_fde_24.png">


## FileVault
### Mac


<img src="img/filevault1.png">


<img src="img/filevault2.png">


<img src="img/filevault3.png">


<img src="img/filevault4.png">


## BitLocker
### Windows


<img src="img/bitlocker01.png">


<img src="img/bitlocker02.png">


### USB-Stick wird nur bei alten PCs gebraucht (ohne TPM)
### Sonst kann man hier eine PIN eingeben
<img src="img/bitlocker03.png">


<img src="img/bitlocker04.png">


<img src="img/bitlocker05.png">


<img src="img/bitlocker06.png">


<img src="img/bitlocker07.png">


<img src="img/bitlocker08.png">


<img src="img/bitlocker09.png">


<img src="img/bitlocker10.png">


<img src="img/bitlocker11.png">


### Eventuell nötige Einstellung bei älteren PCs (ohne TPM)
<img src="img/bitlocker_zusatz01.png">


### Eventuell nötige Einstellung bei älteren PCs (ohne TPM)
<img src="img/bitlocker_zusatz02.png">


## DM-Crypt
### Linux


### Muss bei der Installation eingeschaltet werden


<img src="img/Ubuntu_Install_03.png">


<img src="img/Ubuntu_Install_04.png">



# Chat-
# verschlüsselung


## XMPP mit OTR
* Pidgin (Windows, Linux)
* Adium (Mac)


## bietet
* Vertraulichkeit
* Beglaubigung
* Abstreitbarkeit
* Folgenlosigkeit


## Verschlüsselt über Facebook chatten


## Und jetzt ihr!
* http://adium.im/  (Mac)
* http://www.pidgin.im/  (Windows/Linux)
  * http://www.cypherpunks.ca/otr/ <br>(OTR Plugin für Pidgin)
* jabber.hamburg.ccc.de
* jabber.itpunks.net
* jabber.chaos.li
* jabber.gabbler.net



# Über Smartphones und Tablets


## Geräte sind unsicher


## OTR ist in Ordnung


## PGP/GPG würden wir nicht machen


## Siehe Links am Ende um sich selbst einzuarbeiten



<a href="http://ariesnamarie.deviantart.com/art/Follow-the-White-Rabbit-338132499"><img src="img/follow_the_white_rabbit_by_ariesnamarie-d5lbcpf.jpg" alt=""></a>


# Links
* https://prism-break.org/
* https://slides.cryptoparty-hamburg.de/master/
* https://www.privacy-handbuch.de/download/privacy-handbuch.pdf
* http://mirror-de.cryptoparty.is/handbook/
* https://cryptoparty.in (Englisch)


# Danke!
http://ak-vorrat-hamburg.de/<br />
<a href="mailto:kontakt@ak-vorrat-hamburg.de">kontakt@ak-vorrat-hamburg.de</a><br />
Fingerprint: F779 652D C7A8 6DEA<br>6C4B 1BD7 5A31 907B 025E 5277
<br /><br />
http://cryptoparty-hamburg.de/<br />
http://hamburg.ccc.de/<br />
<a href="mailto:hallo@cryptoparty-hamburg.de">hallo@cryptoparty-hamburg.de/</a><br />
Fingerprint: 39C5 1E52 51C6 856E<br>3062 DA72 8D5F 7E7C B960 EC68
